<?xml-stylesheet type="text/css" href="Diser.css"?> 
<Disertasi>
<Diser>
<Access_No></Access_No>
<Title>Dinamika populasi Sexava nubila (Stall)(Orthoptera : Tettigonidae)di Sangihe
Talaud dalam hubungannya dengan kerusakan tanaman kelapa</Title>
<Author1>Warouw, Jootje</Author1>
<Author2>Sosromarsono, Soemartono; Suseno, Hari; Tarumingkeng, Rudi; Sadjad,
Sjamsoe'oed; Barizi; </Author2>
<Author3></Author3>
<Author4></Author4>
<Books>Institut Pertanian Bogor; Fakultas Pasca Sarjana</Books>
<Subject1></Subject1>
<Subject2></Subject2>
<Subject3></Subject3>
<Abstract>Tujuan utama penelitian ini adalah menentukan faktor-faktor yang
mempengaruhi perubahan-perubahan di dalam padat populasi dan meramalkan besarnya
populasi dalam suatu kurun waktu, serta menentukan taraf ambang ekonomi belalang
pada tanaman kelapa. Pada tanaman kelapa, S. nubila adalah serangga multivoltin dan
dikelompokkan ke alam spesies homodinamik. Dari populasi telur yang dikumpulkan di
lapang, rata-rata mortalitas telurnya adalah 22.23 persen. Pemeliharaan belalang di
insektarium menunjukkan bahwa pertumbuhan dan perkembangan belalang secara normal
dibutuhkan makanan berupa daun kelapa seluruhnya atau kombinasi daun kelapa dan
daun tanaman lain. Mortalitas nyata dari nimfa yang memakan daun kelapa adalah 59.61
persen, sedang mortalitas nyata dari imagonya sampai periode peneluran adalah 19.05
persen. Padat populasi rata-rata tertinggi dari belalang pada tanaman kelapa di lokasi studi
yang pernah dicapai adalah 233.68 nimfa-imago per pohon. Populasi awal belalang akan
meningkat apabila banyaknya daun kelapa lebih dari 20 daun per pohon. Populasi belalang
akan menurun dengan cepat apabila banyaknya daun kelapa kurang dari 10 daun per
pohon. Peningkatan populasi belalang seperti pada populasi awal sangat lambat dan
memerlukan waktu lebih dari setahun. Faktor utama yang menentukan produksi kelapa
adalah kerusakan daun dan populasi belalang. Ambang ekonomi S. nubila pada tanaman
kelapa berkisar antara 30-100 nimfa dan imago per pohon atau 1-5 nimfa-imago per daun (dengan harga kopra berkisar Rp 100 - Rp 500 per kilogram dan biaya pengendalian hama
berkisar Rp 100 - Rp 1.000 per pohon). Puncak tertinggi populasi belalang terjadi kurang
lebih 4 tahun sekali dan ternyata puncak tersebut melewati taraf ambang ekonomi.
Berdasarkan ciri-ciri populasi belalang, kepermanenan pertanaman, tipe agrosistem, dan
kestabilan iklim di wilayah studi maka spesies ini diklasifikasikan sebagai hama di antara
yang berstrategi K dengan yang berstrategi antara r dan K menurut Southwood (1976).
Dengan demikian pengendalian biologi terhadap hama tersebut mempunyai kemungkinan
berhasil tinggi. </Abstract>
<Publisher>Disertasi (Doktor)--Institut Pertanian Bogor, 1981</Publisher>
</Diser>
<Diser>
<Access_No></Access_No>
<Title>Pengaruh pemberian fosfor terhadap keefisienan pemupukan beberapa macam
tanah di Indonesia</Title>
<Author1>Djokosudardjo, Sukandar</Author1>
<Author2>Koswara, Oetit; Satari, Achmad M.; Suseno, Hari; Muljadi, D.; Nainggolan,
Weiss; Soepardi, Goeswono; Herudjito, Dasun; </Author2>
<Author3></Author3>
<Author4></Author4>
<Books>Institut Pertanian Bogor; Fakultas Pasca Sarjana</Books>
<Subject1></Subject1>
<Subject2></Subject2>
<Subject3></Subject3>
<Abstract>Tujuan penelitian ini antara lain untuk dapat menjawab masalah (1)kelakuan
tanah terhadap masukan fosfor, (2)menggolongkan tanah kedalam kelas-kelas berpotensi
produksi terhadap masukan P, dan (3)menghitung keefisienan suatu cara pemupukan
melalui kaidah termodinamika. Untuk mencapai tujuan tersebut telah dilakukan pendekatan
melalui percobaan jerapan fosfor, rumah kaca dan lapangan. Hasil percobaan jerapan P
menunjukkan adanya satu, dua dan tiga tapak jerapan dengan konstanta energi jerapan k1
k2 k3 dengan kisaran nilai (20.8 - 540.6)(0.3 - 4.2)(0.04 - 0.2)ml/mg. Takaran P dalam
percobaan lapang di Darmaga menunjukkan bahwa kadar 0.025 mg P/ml larutan tanah dan
cara pemupukan sebar rata dalam jalur 10 cm adalah yang paling efisien dibanding dengan
perlakuan lainnya. Pada konsentrasi dan cara pemupukan tersebut setara dengan 42 kg
P/ha dengan hasil rata-rata jagung pipilan kering 2.1 ton/ha pada musim tanam kesatu dan
3.6 ton/ha pada musim tanam kedua. Pada percobaan di tanah Podzolik Jonggol
menunjukkan keefisienan tertinggi dicapai pada kadar 0.050 mg P/ml dengan cara
pemupukan sebar rata dalam jalur 20 cm yang setara dengan 34.1 kg P/ha dengan hasil
jagung pipilan 2.6 ton/ha berkadar air 14 persen. Dari percobaan jerapan fosfor dan
pengaruh bahan pengapuran CaCO3 dan CaSiO3 terhadap penurunan parameter energi
jerapan dan jerapan maksimum menunjukkan pentingnya tindakan yang tepat untuk
menaikkan keefisienan serapan P oleh tanaman. Dari penelitian ini dianjurkan takaran
pemupukan P yang lebih tinggi pada jalur yang lebih lebar bila curah huja kurang dari 150
mm setiap bulan dan takaran pemupukan dan jalur yang lebih sempit bila curah hujan
lebih dari 150 mm setiap bulannya.</Abstract>
<Publisher>Disertasi (Doktor)--Institut Pertanian Bogor, 1982</Publisher>
</Diser>
<Diser>
<Access_No></Access_No>
<Title></Title>
<Author1></Author1>
<Author2></Author2>
<Author3></Author3>
<Author4></Author4>
<Books></Books> 
<Subject1></Subject1>
<Subject2></Subject2>
<Subject3></Subject3>
<Abstract></Abstract>
<Publisher></Publisher>
</Diser>
</Disertasi>